\chapter{Apresentação}
\label{Sec:Apresentacao}

\begin{flushleft}
 \LARGE\textbf{Parte I}
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Quadro Síntese de identificação do curso: código e-mec, sigra, atos legais de autorização e reconhecimento do curso, dados gerais do curso}
 \item \textbf{Instrução do processo}
 \end{itemize}
\end{flushleft}

O Projeto Político Pedagógico do curso de Engenharia de Software (PPP-ESW) do Campus da Faculdade Gama (FGA) da Universidade de Brasília (UnB) foi desenvolvido pelos professores da FGA e é resultado de amplas discussões a respeito da sua formulação, realizadas fundamentalmente com professores do grupo de engenharia de software da FGA, do Coordenador de Graduação, e da diretoria da FGA. Contou ainda com a colaboração dos coordenadores e professores dos outros cursos de graduação da FGA e da comissão formada por professores do Departamento de Ciência da Computação e da Faculdade de Tecnologia da UnB, que elaboraram uma proposta preliminar. 

O maior desafio dos envolvidos se concentrou na formulação do primeiro curso de graduação em engenharia de software no país, sem diretrizes curriculares nacionais específicas. A fundamentação do PPP-ESW foi calcada nas diretrizes do Conselho Nacional de Educação (CNE), através da Comissão de Ensino Superior (CES), nas diretrizes curriculares das principais associações norte-americanas de engenharias e de computação, como The Joint Task Force on Computing Curricula the Computer Society of the Institute for Electrical and Electronic Engineers (IEEE-CS) and the Association for Computing Machinery (ACM), e nos currículos de referência para cursos de computação da Sociedade Brasileira de Computação (SBC).

No contexto desafiador de duas áreas de concentração, o Projeto Político Pedagógico do curso de Engenharia de Software da Faculdade UnB Gama foi concebido como uma integração entre programas de formação em ciência da computação e em engenharias. Uma das iniciativas foi a divulgação deste projeto junto as sociedades de computação e de engenharias, visando a troca de conhecimentos. Versões preliminares e princípios norteadores deste PPP foram publicados nas principais conferências de educação das áreas de computação e de engenharias. O PPP do curso de Graduação em Engenharia de Software da Faculdade UnB Gama é o resultado dessa construção coletiva. 

Artigos publicados:

\textbf{FEES - Fórum em Educação de Engenharia de Software}. XXIV SBES - Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software (SBES) - \textbf{Congresso Brasileiro de Software: Teoria e Prática – CBSoft. Sociedade Brasileira de Computação – SBC. De 27 set a 01 out. de 2010. Salvador.}

\begin{itemize}
\item Graduação em Engenharia de Software: uma proposta de flexibilização e interdisciplinaridade (CBSoft 2010a);
\item Graduação em Engenharia de Software versus Graduação em Engenharia de Computação: uma reflexão (CBSoft 2010b).
\end{itemize}

\textbf{COBENGE- 38ª Edição do Congresso Brasileiro de Educação em Engenharia} / Abenge, - Associação Brasileira de Educação em Engenharia. Fortaleza, 12 a 15 de set. 2010.

\begin{itemize}
\item Graduação em Engenharia de Software em um campus de engenharias (COBENGE 2010).
\end{itemize}

\textbf{QUATIC 20101 - 7th International Conference on the Quality of Information and Communications Technology.} Faculty of Engineering, Porto University. Porto – Portugal. 29 set a 02 out. de 2010.

\begin{itemize}
\item Teaching Software Quality in an interdisciplinary course of Engineering (QUATIC 2010).
\end{itemize}

Objetiva-se que o PPP do curso de Graduação em Engenharia de Software da FGA seja um documento vivo, constantemente melhorado, refletindo os refinamentos e modificações que se fizerem necessárias durante a sua existência.

\section{Contexto do \textit{Campus} FGA}

O curso de graduação em Engenharia de Software é parte do Campus da Faculdade Gama (FGA) da Universidade de Brasília (UnB), que foi criado no contexto do Programa de Apoio a Planos de Reestruturação e Expansão das Universidades Federais – REUNI, instituído pelo Decreto nº 6.096/2007. 

A proposta de implantação do Campus Gama da Universidade de Brasília (UnB) surge na Fase I do Programa de Expansão da UnB, visando o desenvolvimento sócio-econômico da região Centro-Oeste do Brasil. Foram consideradas as taxas de crescimento demográfico e econômico dessas populações, as necessidades locais em termos de oferta de ensino e pesquisa e o interesse da comunidade. São criadas 480 vagas anuais em 4 novos cursos de Graduação: Engenharia de Software, Engenharia de Energia, Engenharia Automotiva e Engenharia Eletrônica. 

A \textbf{Missão da UnB} é:

\begin{itemize}
\item Ser uma universidade inovadora e inclusiva, comprometida com as finalidades essenciais de ensino, pesquisa e extensão, integradas para a formação de cidadãs e cidadãos éticos e qualificados para o exercício profissional e empenhados na busca de soluções democráticas para questões nacionais e internacionais, por meio de atuação de excelência.
\end{itemize}

Nesse contexto a \textbf{Missão do Campus UnB Gama} é:

Intervir no desenvolvimento econômico e social da região por intermédio de cursos de graduação atuais e que refletem os anseios/necessidades da sociedade. Visa-se evidentemente a uma maior integração com a sociedade local, com o setor empresarial e com os organismos públicos federais e distritais. 

E a Missão do \textbf{Curso de Engenharia de Software} é:

\begin{itemize}
\item Promover o ensino, a pesquisa e a extensão em engenharia de software, bem como a formação de profissionais que atendam aos anseios do mercado, do governo e da sociedade, sendo capazes de construir software, definindo e aplicando uma abordagem sistemática, disciplinada e quantificável para a definição, desenvolvimento, e manutenção de software. Isto é, a aplicação de princípios da engenharia para a construção de software. 
\end{itemize}

\section{Justificativa}
\label{SubSec:Justificativa}

No âmbito acadêmico, a formação em nível superior em Engenharia de Software no Brasil encontra-se implícita nos cursos de Ciência da Computação e Sistemas de Informação. Ela também pode ser obtida em cursos de pós-graduação strictu sensu ou latu sensu oferecidos por instituições brasileiras.

Nos EUA, Canadá, Japão e em alguns países da Europa e da Ásia a Engenharia de Software é reconhecida como uma atividade científica e tecnológica distinta das demais atividades de computação, com diversos cursos de graduação em engenharia de software.

No Brasil, além da UnB, atualmente quatro universidades públicas federais oferecem cursos de Bacharelado em Engenharia de Software: a Universidade Federal de Goiás (UFG), desde 2009, e as Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN), Universidade Federal do Pampa – (UNIPAMPA), e Universidade Federal do Ceará (UFC), campus Quixadá, a partir de 2010. 

Contudo, o Governo brasileiro realizou em 2005 uma análise do capital humano em desenvolvimento de software no Brasil, com um dimensionamento atual da escassez e uma projeção para os próximos sete anos – 2006-2012 (MCT, 2005). Foi constatado que em 2005 existiam 17 mil vagas de trabalho não preenchidas na indústria nacional de software. As projeções do Governo apontam que, mantendo as condições atuais da formação de profissionais da área, faltarão 213 mil engenheiros de software para suprir a demanda do mercado. 

Dada a demanda urgente de um significativo aumento qualitativo e quantitativo de profissionais no setor, observa-se a necessidade de ações por parte do Governo Federal em parceria com diversos atores dos setores públicos e privados, entre elas a criação de cursos de graduação em Engenharia de Software. Com o impacto das ações propostas, espera-se gerar cerca de 50.000 novos profissionais em engenharia de software até 2012.

No \textbf{Anexo III} apresenta-se a participação e demanda do Brasil no cenário mundial de Software.

\section{Histórico}
\label{SubSec:Historico}
Devido à extrema flexibilidade e extensa aplicabilidade do software, os problemas enfrentados durante sua produção são altamente desafiadores, envolvendo a solução de problemas cognitivo-psicológicos, tecnológicos, científicos, matemáticos, econômicos e sociais. As dificuldades no desenvolvimento de software ficaram patentes no final da década de 1960 nos EUA, quando se cunharam as expressões “Software Engineering” (engenharia de software) e “Software Crisis” (crise do software). 

A crise do software surgiu devido à compreensão de que a falta de domínio dos métodos de produção de software poderia comprometer seriamente a qualidade do produto software. Desde então se percebe um grande movimento na busca da qualidade da engenharia de software, como: 
	
\begin{itemize}
\item Nos anos 70, foram realizados estudos com foco em qualidade de produto de software, conforme podem ser observados nos trabalhos de McCall (1977) e Boehm (1978).

\item A partir dos anos 80, foram definidos normas e modelos de melhoria de processo de software em muitos países, por exemplo, nos EUA os modelos CMM - Capability Maturity Model (1986), SW-CMM – Capability Maturity Model para Software (1993) e CMMI - Capability Maturity Model Integration (2001) e no Brasil, o modelo MPS.BR - Modelo de Processo de Software Brasileiro (2003). Esses modelos representam um conjunto de capacidades de engenharia de software que devem estar presentes à medida que as empresas alcançam diferentes níveis de capacidade e maturidade de processo de software. Em 1995 surgiu a norma ISO/IEC 12207 que define os processos de ciclo de vida do software e em 1996 a norma ISO/IEC 9126 para avaliação da qualidade de produtos de software.

\item A partir da década de 90, associações como ACM (Association for Computing Machinery), IEEE-CS (Computer Society of the Institute for Electrical and Electronic Engineers), AIS (Association for Information Systems) e AITP (Association for Information Technology Professionals) buscavam produzir recomendações curriculares para cursos de engenharia e de computação (HS1993; IS1997), depois se uniram em forças tarefas (IS2002; CC2001; CE2004).
\item  Em 2004, a IEEE-CS publicou o SWEBOK (Software Engineering Body of Knowledge) que é um guia para o corpo de conhecimento em engenharia de software. Concebido por diversos cientistas e profissionais de desenvolvimento de software (IEEE, 2004). 
\item Também em 2004 foram publicadas as diretrizes curriculares para graduação em engenharia de software pela força tarefa IEEE-CS e ACM, o SE2004 - Software Engineering 2004 (ACM/IEEE, 2004). Segundo o SE2004, a engenharia de software deve ser a integração dos princípios da matemática e ciência da computação com as práticas da engenharia, com objetivo de desenvolver modelos sistemáticos e técnicas confiáveis para a produção de software de alta qualidade. 
\item Em 2005, as associações norte-americanas criaram uma força tarefa para examinarem os currículos dos cursos existentes e os mapearam (muitos com nomes distintos), classificando-os em 5 grandes áreas: Engenharia de Computação (EC), Ciência da Computação (CC), Sistemas de Informação (SI), Tecnologia da Informação (TI) e Engenharia de Software (ES), e produziram o documento CC2005 - Computing Curricula 2005 (ACM/IEEE, 2005).
\item No Brasil, desde a década de 90, a Sociedade Brasileira de Computação (SBC) elaborou e mantém os Currículos de Referências para cursos de graduação em Ciência da Computação, Engenharia de Computação e Sistemas de Informação. Os currículos são adotados como referência pelas instituições brasileiras de ensino superior e referendados pelo Ministério da Educação (MEC). No entanto, para o curso de graduação em Engenharia de Software a SBC ainda não criou um currículo de referência. 
\end{itemize}

No \textbf{Anexo IV} apresenta-se um breve histórico do panorama da computação e as diferenças entre os principais cursos de computação, segundo o Computing Curricula 2005 (CC2005).

\section{Organização do PPP}
\label{SubSec:Organizacao}
Este PPP-ESW apresenta uma visão geral do curso de graduação da FGA, iniciando com os princípios norteadores do curso e objetivos do curso. Em seguida, as características do engenheiro de software egresso da FGA como perfil e competências, as áreas de atuação; as características da graduação em engenharias na FGA; a estrutura curricular no curso de engenharia de software na FGA; a metodologia de ensino para engenharia de software; avaliação; recursos humanos e materiais. Como anexo, apresenta uma breve visão da participação do software brasileiro no mercado, um breve histórico da computação e as diferenças entre os principais cursos de computação, as ementas e formulários de Criação das disciplinas. Finalizando, as regulamentações.
